[{"author": "Ricardo Reis", "title": "Diana atrav\u00e9s dos ramos\n", "text": "\nDiana atrav\u00e9s dos ramos\nEspreita a vinda de Endymion\nEndymion que nunca vem,\nEndymion, Endymion,\nL\u00e1 longe na floresta\u2026\nE a sua voz chamando\nExclama atrav\u00e9s dos ramos\nEndymion, Endymion\u2026\n\nAssim choram os deuses\u2026\n", "text_type": "poem"}, {"author": "Fernando Pessoa", "title": "A REFORMA DO CALEND\u00c1RIO E AS SUAS CONSEQU\u00caNCIAS COMERCIAIS\n", "text": "\nA REFORMA DO CALEND\u00c1RIO E AS SUAS CONSEQU\u00caNCIAS COMERCIAIS\n\nA Comiss\u00e3o Especial de Inqu\u00e9rito \u00e0 Reforma do Calend\u00e1rio, estabelecida pela Sociedade das Na\u00e7\u00f5es em 1924, acaba de publicar o seu Relat\u00f3rio.\nA Comiss\u00e3o era composta do Prof. van Eysinga, da Universidade de Leyden (presidente); Rev. T.E.R. Philips, secret\u00e1rio da Real Sociedade Astron\u00f3mica de Londres, nomeado pelo Arcebispo de Canterbury, chefe da Igreja Inglesa; Rev. P. Gianfranceschi, presidente da Academia dei Nuovi Lincei, nomeado pela Santa S\u00e9; Prof. Eginitis, director do Observat\u00f3rio de Atenas, representando o Patriarca Ecum\u00e9nico de Constantinopla; o Sr. Bigourden, antigo presidente da Comiss\u00e3o de Calend\u00e1rio da Uni\u00e3o Astron\u00f3mica Internacional; e o Sr. Willis H. Booth, antigo presidente da C\u00e2mara Internacional de Com\u00e9rcio.\nA comiss\u00e3o teve que examinar 185 projectos de Reforma do calend\u00e1rio actual, apresentadas por 33 pa\u00edses diferentes, dos 56 que pertencem \u00e0 Sociedade das Na\u00e7\u00f5es. Responderam ao question\u00e1rio detalhado, que se expediu aos 56 pa\u00edses e v\u00e1rias entidades religiosas e n\u00e3o religiosas em todo o mundo, 27 governos, 26 organiza\u00e7\u00f5es internacionais (incluindo os variados comit\u00e9s nacionais da C\u00e2mara Internacional de Com\u00e9rcio), 18 administra\u00e7\u00f5es de caminhos-de-ferro, reparti\u00e7\u00f5es de instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica de 23 pa\u00edses, e outras organiza\u00e7\u00f5es que h\u00e1 menos interesse em citar.\n\nA origem deste inqu\u00e9rito, cujas consequ\u00eancias pr\u00e1ticas e at\u00e9 comerciais conv\u00e9m n\u00e3o deixar de meditar, reside no car\u00e1cter irregular e defeituoso do Calend\u00e1rio Gregoriano, que presentemente nos mede o tempo. Os defeitos evidentes e capitais do actual calend\u00e1rio s\u00e3o, na opini\u00e3o da Comiss\u00e3o relatora, a desigualdade dos seus meses, trimestres e semestres, e a sua aus\u00eancia de \u201cfixidade\u201d. Os meses variam, como toda a gente sabe, quanto ao n\u00famero de dias de que se comp\u00f5em, e que v\u00e3o de 28 a 31, desordenadamente. Os trimestres comp\u00f5em-se, em sua sequ\u00eancia dentro do ano, de 90 (91 em ano bissexto), 91, 92 e 92 dias. Isto, afirma a Comiss\u00e3o, \u00e9 causa de confus\u00e3o e de incerteza nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, nas estat\u00edsticas, nas contas, nos dados que registam os movimentos de com\u00e9rcio e de tr\u00e1fico. Tamb\u00e9m os c\u00e1lculos de sal\u00e1rios, de juros, de pr\u00e9mios de seguro, de pens\u00f5es, alugueres e rendas, que se estabele\u00e7am numa base mensal, trimestral ou semestral, resultam necessariamente err\u00f3neos, por isso que n\u00e3o correspondem propriamente a per\u00edodos de um duod\u00e9cimo, de um quarto ou de metade do ano. Para fazer, com relativo acerto e rapidez, c\u00e1lculos di\u00e1rios em contas-correntes, t\u00eam os bancos que servir-se de tabelas especiais. Al\u00e9m disso, a desigual composi\u00e7\u00e3o dos meses tem levado as firmas financeiras, na maioria dos pa\u00edses europeus, a calcular as contas-dep\u00f3sito e correntes na base do ano de 12 meses e 30 dias, ou sejam, 360 dias, ao passo que no desconto de letras se conta o ano com o seu n\u00famero exacto de dias. Todas estas circunst\u00e2ncias assumem propor\u00e7\u00f5es quase tr\u00e1gicas no relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o, e a trag\u00e9dia aumenta quando se chega a considerar a falta de fixidez do calend\u00e1rio actual.\nDevido \u00e0 circunst\u00e2ncia de que o calend\u00e1rio actual n\u00e3o \u00e9 \u201cfixo\u201d, mas varia de ano para ano, a sua reprodu\u00e7\u00e3o exacta d\u00e1-se apenas de 28 em 28 anos. Em virtude disto, n\u00e3o podem as datas de acontecimentos peri\u00f3dicos ser, em qualquer caso, claramente determinadas.\nCada ano, exemplifica a Comiss\u00e3o, t\u00eam as inst\u00e2ncias oficiais que fazer um estudo especial para actos como a convoca\u00e7\u00e3o do Parlamento (ingl\u00eas), as datas de feriados, as de mercados e de feiras, ou a fixa\u00e7\u00e3o da hora de \u201cVer\u00e3o\u201d \u2014 tudo, como o leitor est\u00e1 vendo, de transcendente import\u00e2ncia para o presente e o futuro da humanidade. Ora, se o calend\u00e1rio fosse \u201cfixado\u201d, as datas destes grandes acontecimentos ficariam tamb\u00e9m \u201cfixadas\u201d, duma vez para sempre. Finalmente \u2014 e \u00e9 esta talvez a principal desvantagem do ponto de vista estat\u00edstico e comercial \u2014, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel uma verdadeira compara\u00e7\u00e3o estat\u00edstica entre as pr\u00f3prias subdivis\u00f5es do ano \u2014 meses, trimestres, semestres.\n\nNa opini\u00e3o da Comiss\u00e3o, \u00aba aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, de cuja aprova\u00e7\u00e3o tem que depender qualquer reforma do calend\u00e1rio, deve ser chamada exclusivamente (para que possa compreender as suas respectivas vantagens e desvantagens) sobre os princ\u00edpios fundamentais de tr\u00eas principais sistemas de reforma\u00bb.\nO ano comp\u00f5e-se de 52 semanas \u2014 ou sejam 364 dias \u2014, mais 1 ou 2 dias a mais conforme o ano seja normal ou bissexto.\nPor isso o problema primacial que, no ver da Comiss\u00e3o, confronta o reformador, \u00e9 o que \u00e9 que h\u00e1-de fazer-se deste um dia, ou dois dias, a mais\nOs \u201ctr\u00eas principais sistemas de reforma\u201d, a que a Comiss\u00e3o alude no excerto acima feito, foram assim resumidos oficiosamente com uma clareza que nos dispensa de tentar outro assunto:\nPrimeiro sistema: Reforma simples. \u2014 O primeiro dos tr\u00eas principais sistemas de reforma escolhidos pela Comiss\u00e3o esfor\u00e7a-se por simplificar a reforma o mais poss\u00edvel e por causar a menor perturba\u00e7\u00e3o nos h\u00e1bitos e costumes correntes, pelo processo de igualiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dos quatro trimestres de que o ano se comp\u00f5e.\n\u00bbAssim, cada um dos primeiros trimestres do ano poderia compor-se de 91 dias, ou tr\u00eas meses de 30, 30 e 31 dias. O dia suplementar (o 365.\u00ba) seria acrescentado no quarto trimestre, que poderia pois compor-se de tr\u00eas meses de 30, 31, e 31 dias (32 em anos bissextos). Este nivelamento dos trimestres teria reais vantagens do ponto de vista das estat\u00edsticas trimestrais, das transac\u00e7\u00f5es da Bolsa, das contas banc\u00e1rias e das m\u00e9dias meteorol\u00f3gicas. Acresce que se simplificariam bastante os c\u00e1lculos para averiguar o dia da semana em que cai cada data. Assim, se o 1.\u00ba de Janeiro for domingo, o 1.\u00ba de Fevereiro ser\u00e1 ter\u00e7a-feira, o 1.\u00ba de Mar\u00e7o quinta-feira, e assim sucessivamente. Finalmente, esse sistema \u00e9 o que menos altera a tradi\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 se as suas vantagens, que s\u00e3o menores que as dos outros dois sistemas, bastam para justificar a mudan\u00e7a.\n\u00bbO segundo e terceiro sistemas principais, n\u00e3o s\u00f3 possuem todas as vantagens do primeiro sistema, quanto \u00e0 igualiza\u00e7\u00e3o das divis\u00f5es do ano, mas, al\u00e9m disso, estabelecem um calend\u00e1rio perp\u00e9tuo e rectificam de todo o calend\u00e1rio presente. Este resultado obt\u00e9m-se tornando o dia suplementar do ano (o 365.\u00ba) um dia em branco \u2014 isto \u00e9, pondo-o fora da semana, como, por exemplo, entre 31 de Dezembro e 1 de Janeiro. A introdu\u00e7\u00e3o do dia em branco quebra, por\u00e9m, a perpetuidade do ciclo das semanas, e levanta certas dificuldades de ordem religiosa, sobretudo nos meios judaicos.\n\u00bbSegundo sistema: Reforma parciaL \u2014 Seria o ano dividido em quatro trimestres iguais de 91 dias, compondo-se cada trimestre de tr\u00eas meses de 30, 30 e 31 dias (exactamente como os tr\u00eas primeiros trimestres do primeiro sistema). O dia suplementar do ano (o 365.\u00ba) seria contado fora da semana. Poder-se-ia chamar-lhe Dia de Ano Novo, e faz\u00ea-lo preceder o dia 1 de Janeiro; e o outro dia no ano bissexto poderia, do mesmo modo, preceder o dia 1 de Julho e chamar-se Dia de Ano Bissexto.\n\u00bbPor este processo s\u00e3o iguais todos os trimestres e semestres. Cada m\u00eas cont\u00e9m o mesmo n\u00famero de dias \u00fateis. Os meses, por\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o iguais, nem cont\u00eam um n\u00famero completo de semanas. Al\u00e9m disso, as datas n\u00e3o caem no mesmo dia da semana em cada m\u00eas, ao passo que a compara\u00e7\u00e3o estat\u00edstica de datas futuras com datas passadas, sendo menos complicada que no sistema dos treze meses, \u00e9 mais complicada que no primeiro sistema.\n\u00bbTerceiro sistema: Reforma radical. \u2014 Os processos que pertencem a este sistema dividem o ano em 13 meses de 28 dias, ou 4 semanas certas, cada um, o que perfaz um total de 52 semanas, ou 364 dias. Sobra um dia (o 365.\u00ba), que fica fora da semana.\n\u00bbComo no segundo sistema, este \"dia em branco\" poderia inserir-se entre o 28.\u00ba dia do 13.\u00ba m\u00eas e o 1.\u00ba dia do 1.\u00ba m\u00eas do ano seguinte, ou em qualquer outra altura.\n\u00bbEste calend\u00e1rio seria perp\u00e9tuo, pois os dias da semana cairiam nas mesmas datas em todos os meses. Quer dizer, se o 1.\u00ba de Janeiro for domingo, domingo ser\u00e1 tamb\u00e9m o primeiro dia de todos os treze meses do ano. Todos os meses s\u00e3o iguais, e t\u00eam o mesmo n\u00famero de semanas, de dias \u00fateis e de domingos. Os per\u00edodos para os quais se calculam os sal\u00e1rios correspondem exactamente aos per\u00edodos de despesa. Finalmente, o facto de que todos os meses s\u00e3o iguais tem grandes vantagens do ponto de vista das estat\u00edsticas mensais. H\u00e1, por\u00e9m, a considerar que 13 n\u00e3o \u00e9 divis\u00edvel por 2, 3, 4 ou 6; que os \u201ctrimestres\u201d do ano, ainda que iguais, n\u00e3o cont\u00eam o mesmo n\u00famero de meses; e que a introdu\u00e7\u00e3o de um ano de treze meses implica uma mudan\u00e7a consider\u00e1vel em costumes que datam de milhares de anos, e, em geral, seria preciso um n\u00famero muito maior de rectifica\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do que se se mantivesse o sistema dos doze meses.\u00bb\nCabe aqui transcrever os pr\u00f3prios coment\u00e1rios da Comiss\u00e3o. Diz ela que:\n\u00ab... geralmente falando, e considerando apenas o valor intr\u00ednseco dos dois \u00faltimos sistemas principais, o sistema dos treze meses parece de maior utilidade do ponto de vista da estat\u00edstica e do com\u00e9rcio, logo que o m\u00eas, e n\u00e3o o trimestre, se torne a unidade na vida econ\u00f3mica. No caso contr\u00e1rio, seria prefer\u00edvel o sistema dos doze meses. Com respeito \u00e0 possibilidade da sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, a investiga\u00e7\u00e3o preliminar mostra que os v\u00e1rios governos se inclinam mais para o sistema dos doze meses, que desarranjaria menos os h\u00e1bitos estabelecidos. A maioria dos organismos comerciais parece ser da mesma opini\u00e3o. H\u00e1, por\u00e9m, um n\u00famero crescente (caminhos-de-ferro ingleses e muitos organismos americanos) que parece favorecer o sistema dos treze meses, e especialmente para ele se inclinam os que usam j\u00e1 esse sistema como calend\u00e1rio auxiliar, e por isso est\u00e3o habilitados a avaliar dos seus resultados.\u00bb\n\nNa segunda parte do seu relat\u00f3rio trata a Comiss\u00e3o de uma data fixa para o domingo de P\u00e1scoa, que presentemente oscila entre 22 de Mar\u00e7o e 25 de Abril \u2014 um per\u00edodo que abrange 35 dias. Das respostas recebidas pela Comiss\u00e3o depreende-se que esta irregularidade afecta desfavoravelmente um certo n\u00famero de ind\u00fastrias, e notavelmente as do vestu\u00e1rio feminino e masculino, a de sapataria, e a ind\u00fastria de turismo. Tamb\u00e9m se queixam algumas institui\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que afecta bastante a regularidade do ano escolar.\n\u00c9 curioso notar que, segundo o relata a Comiss\u00e3o, nenhuma das grandes entidades religiosas mostrou repugnar-lhe, do ponto de vista dogm\u00e1tico, a fixa\u00e7\u00e3o da data da P\u00e1scoa. A maioria das respostas recebidas d\u00e3o a prefer\u00eancia ao segundo domingo de Abril. Concordando, em princ\u00edpio, com esta fixa\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o adverte, contudo, que o segundo domingo de Abril poderia cair no dia 8, e nesse caso a Festa da Anuncia\u00e7\u00e3o (25 de Mar\u00e7o) cairia no mesmo dia que o domingo de Pascoela.\nPara evitar isto, prop\u00f5e a Comiss\u00e3o que se fixe para domingo de P\u00e1scoa o domingo seguinte ao segundo s\u00e1bado de Abril.\n\nNo fecho do seu relat\u00f3rio, dizem os peritos que formam a Comiss\u00e3o que tiveram \u00abimpress\u00e3o n\u00edtida de que a opini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o estava preparada, mesmo onde acolhesse bem uma reforma, para sugerir uma reforma imediata num sentido determinado... A opini\u00e3o esclarecida e organizada deveria, em cada pa\u00eds, analisar detidamente os princ\u00edpios em que o problema assenta, e s\u00f3 assim se poderia escolher, quando chegar a ocasi\u00e3o, o mais conveniente de entre os v\u00e1rios sistemas. Deveria haver, especialmente, um novo exame, da parte das corpora\u00e7\u00f5es religiosas que entre si se op\u00f5em, do princ\u00edpio do \"dia em branco\"; uma discuss\u00e3o do assunto, em cada pa\u00eds, entre essas corpora\u00e7\u00f5es e outras entidades interessadas na mat\u00e9ria; um exame por estat\u00edsticos e economistas da import\u00e2ncia relativa da semana e do trimestre como unidades da vida econ\u00f3mica, em oposi\u00e7\u00e3o ao m\u00eas, para se estabelecer uma base para se determinar a escolha entre o ano de doze e o de treze meses; e uma defini\u00e7\u00e3o das vantagens de uma reforma limitada\u00bb.\n\u00ab\u00c9 tamb\u00e9m essencial\u00bb, continua a Comiss\u00e3o, \u00abque as investiga\u00e7\u00f5es neste sentido [...] sejam coordenadas e organizadas em cada pa\u00eds numa base oficial ou semioficial. Uma organiza\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie tornaria poss\u00edvel o formar-se, nos principais pa\u00edses, aquele corpo de uni\u00e3o p\u00fablica que presentemente ainda n\u00e3o existe, e sem o qual seria prematuro tentar estabelecer qualquer acordo internacional .\u00bb\n", "text_type": "prose"}, {"author": "Fernando Pessoa", "title": "The Infinite is then the Possible\n", "text": "\nThe Infinite is then the Possible.\nHow does this possible realise itself? How is it realised?\nIt is realised by numbers. But by how many numbers? By an infinite number of numbers (let the expression pass). The infinite then, in realising itself, realises itself as itself, by itself. In becoming other than itself it does but return to itself. (Cf. Hegel).\nConsider, the 1 has nor power to produce the 2, neither cardinally nor ordinally; not cardinally because the 1 is less than the 2, nor ordinally because it supposes the 2.\nThe infinite is Quantity (in-se). Now numbers are quantity but not quantity-in-se.\nCardinally, the 1 cannot produce the 2, for it is smaller. Note (Let there no mistake. In our mind thinking of the 1 makes us think, by association, on the 2; but this is in our mind, this is mentally altogether).\nIt is the 2 that might produce the 1 for it is greater and contains it. But it could not produce the 3, nor the 3 the 4 and so on without stopping. We mount higher and higher, in the scale of numbers without ever attaining, so long as we keep to numbers, the limit which we desire. So we are bound to conceive something taken to be as, by paradox, the highest possible number. (Notice the word \u00abpossible\u00bb). Now this \u00abhighest possible number\u00bb is manifestly no number, for a number has always a number greater than it is. So we are taken to something which will contain and produce all numbers without being, and by that reason not being a number. (We must have, this is to say, something which is neither a number nor not a number).\nAgain what is the reason of the word \u00abproduce\u00bb, which we have employed? How can the Infinite (quantity-in-se) produce numbers? Is it a force that it should originate anything ?\nIt is by colour that we observe colours, that we know colours. We possess the idea of colour. It is in this way that we know colour.\n", "text_type": "prose"}, {"author": "Ricardo Reis", "title": "Aqui, sem outro Apolo do que Apolo,\n", "text": "\nAqui, sem outro Apolo do que Apolo,\nSem um suspiro abandonemos Cristo\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0E a febre de buscarmos\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Um deus dos dualismos.\n\nE longe da crist\u00e3 sensualidade\nQue a casta calma da beleza antiga\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nos restitua o antigo\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Sentimento da vida.\n", "text_type": "poem"}, {"author": "Fernando Pessoa", "title": "If evolution is to be universally true,\n", "text": "\nIf evolution is to be universally true, itself it must evolute. But if it must evolute evolution is no longer universally true, for it changes, for it ceases to be evolution.\nSince things are by nature numerical, i.e., plural, they cannot pertain to an infinite. The sum of things to things, of numbers to numbers cannot give the infinite for to give the infinite among the finite, is to introduce into a numeric sum something which is not a number.\nIf infinite be a quantity (as some give us to understand when they say the infinite is \u00abthat which is greater than a conceivable number\u00bb, \u00abgreater indicates quantity\u00bb), if this be so, the infinite when entering into a calculation in other quantities, possess the properties of a quantity, i.e. of dealing with different quantities of giving different results. But this is precisely what it does not. 2 \u00b4 \u00a5, 100 \u00b4 \u00a5, ten million by infinite give the same thing: infinite.\nNo quantity can do this.\n", "text_type": "prose"}, {"author": "Ricardo Reis", "title": "Em Ceres anoitece.\n", "text": "\nEm Ceres anoitece.\nNos p\u00edncaros ainda\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Faz luz.\n\nSinto-me t\u00e3o grande\nNesta hora solene\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0E v\u00e3\n\nQue, assim como h\u00e1 deuses\nDos campos, das flores\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Das searas,\n\n\nAgora eu quisera\nQue um deus existisse\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0De mim.\n", "text_type": "poem"}]